---
type: university
date: 2023-10-14
subjectId: 2103
year: 2
semester: 1
---
#university #studying #subject-2103

> [!summary] Elementi di Analisi Matematica 2

# 1 - Integrali Indefiniti
## Primitive

> [!done] Definizione
> Sia $f: (a, b) \to \mathbb{R}$.
> $f$ è dotata di primitive in $(a, b)$ se $\exists F: (a, b) \to \mathbb{R}$ tale che
> 1. $F$ è derivabile in $(a, b)$
> 2. $F'(x)=f(x) \quad \forall\, x \in (a, b)$

> [!warning] Nota
> - Non tutte le funzioni hanno primitive (es. la funzione segno)
> - Una funzione continua ha primitive. Una funzione non continua non implica il non avere primitive. La continuità è una condizione sufficiente, ma non necessaria.

### Caratterizzazione delle primitive di una funzione in un intervallo

> [!done] Enunciato
> **Ipotesi**
> $f: (a, b) \to \mathbb{R}$ dotata di primitive in $(a, b)$
> $F$ primitiva di $f$ in $(a, b)$
> 
> **Tesi**
> Tutte e sole le funzioni primitive di $f$ in $(a, b)$ sono le funzioni del tipo:
> $$ F(x) + c, \quad c \in \mathbb{R}$$

> [!quote] Dimostrazione
> 1. Dimostro che tutte le funzioni del tipo $F(x) + c$, con $c \in \mathbb{R}$ sono primitive di $f$ in $(a, b)$
> $$ \exists \,D[F(x)+c]=F'(x) + 0 = f(x)$$
> 2. Dimostro che tutte le funzioni del tipo $F(x) + c$ sono le sole primitive.
> Se $G: (a, b) \to \mathbb{R}$ è un'altra primitiva di $f$ in $(a, b)$ allora $\exists\, c \in \mathbb{R}$ tale che $G(x)=F(x)+c \quad\forall x \in (a,b)$
> Consideriamo la funzione $G(x) - F(x)$. Essa è derivabile in $(a, b)$ e
> $$ D[G(x) - F(x)] = G'(x) - F'(x)=f(x)-f(x)=0$$
> 
>Il 2° corollario di Lagrange dice: "*se due funzioni hanno la stessa derivata in un intervallo, esse differiscono per una costante*".
> 
> Quindi, $G(x)-F(x)=\text{costante} \quad\to\quad G(x)=F(x)+c, \quad \forall x \in (a, b)$

## Integrale Indefinito
> [!done] Definizione
> Si chiama **Integrale indefinito** di $f$ l'insieme formato dalle primitive di $f$ in $(a, b)$ se $f$ è dotata di primitive, l'insieme vuoto se $f$ non ha primitive in $(a, b)$.
> $$\int f(x) \,dx = \begin{cases}
  \emptyset &\text{se } f \text{ non ha primitive in } (a, b) \\
  \cancel{\{} F(x) + c,\quad c \in \mathbb{R} \cancel{\}} &\text{se } F \text{ è una primitiva di } f \text{ in } (a, b)
  \end{cases}$$

### Integrali Indefiniti Notevoli
($c \in \mathbb{R}$)
- $\int 0 \,dx = c$
- $\int 1 \,dx = x+c$
- $\int x^{\alpha}\,dx = \frac{x^{\alpha+1}}{\alpha+1}+c, \quad\alpha \neq 0$
- $\int \frac{1}{x} \,dx = \ln|x|+c$
- $\int e^{x}\,dx = e^{x}+c$
- $\int \alpha^{x} \,dx = \frac{\alpha^{x}}{\ln|x|}, \quad \alpha \in \mathbb{R}, \alpha > 0, \alpha \neq 0$
- $\int \sin x \,dx = -\cos x + c$
- $\int \cos x \,dx = \sin x + c$
- $\int \frac{1}{1+x^{2}} \,dx= \arctan x + c$
- $\int \frac{1}{\sqrt{1-x^{2}}} \,dx= \arcsin x + c$
### Integrali di Funzioni Composte
- $\int [f(x)]^{\alpha}\cdot f'(x)\,dx = \frac{[f(x)]^{\alpha+1}}{\alpha+1}+c$
- *gli altri sono uguali a quelli notevoli ma con $x = f(x)$, tutto per $f'(x)$*.
### Proprietà di Omogeneità

> [!done] Enunciato
> **Ipotesi**
> $f: (a, b) \to \mathbb{R}$ dotata di primitive in $(a, b)$
> $k \in \mathbb{R}, k \neq 0$
> 
> **Tesi**
> 1. $k f$ è dotata di primitive in $(a, b)$
> 2. $\int k f(x) \,dx = k \int f(x) \,dx$

> [!quote] Dimostrazione
> 1. Per ipotesi $f$ è dotata di primitive in $(a ,b)$ e sia $F$ una sua primitiva.
> $$ \exists \,D[k \cdot F(x)] = k \cdot F'(x) = k \cdot f(x) \quad \forall x \in (a, b)$$
> 2. Per provare la $2$ si dimostrano le due inclusioni.
> Si prova che $\int k \cdot f(x) \,dx \subseteq k \cdot \int f(x) \,dx$
> 
> $G \in \int k \cdot f(x) \,dx$
> $\exists G'(x) = k \cdot f(x)$
> 
> Dobbiamo provare che $G \in k \cdot \int f(x) \,dx$, quindi $G = k \cdot \text{primitiva di f}$
> Se $k \neq 0$ possiamo dire che $G(x) = k \cdot \left[\frac{G(x)}{k}\right]$
> 
> Se proviamo che $\left[\frac{G(x)}{k}\right]$ è uguale a una primitiva di $f$ in $(a, b)$, allora abbiamo provato che $G(x) \in k \cdot \int f(x) \,dx$.
> 
> $D \left[\frac{G(x)}{k}\right] = \frac{1}{k} \cdot G'(x) = \frac{1}{\cancel{k}} \cdot [\cancel{k} \cdot f(x)] = f(x)$
> 
> In conclusione, $\frac{G(x)}{k}$ è primitiva di $f$ in $(a, b)$, quindi $G \in k \cdot \int f(x) \,dx$
> 
> Proviamo adesso l'altra inclusione $k \cdot \int f(x) \,dx \subseteq \int k \cdot f(x) \,dx$
> 
>
> $G \in k \int f(x) \,dx$, quindi $G(x) = k \cdot F(x)$
> 
> Devo provare che $G$ è una primitiva di $k \cdot F(x)$
>
> $G'(x)=D[k \cdot F(x)]=k \cdot F'(x)=k \cdot f(x)$
> Abbiamo dimostrato che $G$ è una primitiva di $k \cdot f$

### Proprietà di Linearità

>[!done] Enunciato
> 
> **Ipotesi**
> $f,g: (a, b) \to \mathbb{R}$ dotate di primitive in $(a, b)$
> 
> **Tesi**
> 1. $f+g$ è dotata di primitive in $(a, b)$
> 2. $\int [f(x) + g(x)] \,dx = \int f(x)\,dx + \int g(x) \,dx$
>  > [!warning] Osservazione
>  > Al secondo membro avviene la somma tra due insiemi, che di norma non è definita. Si intende invece l'insieme formato dalle funzioni che sono la somma di una delle primitive di $f$ e una delle primitive di $g$.
> 1. $\int [f(x) + g(x)] \,dx = F(x) + \int g(x) \,dx$, con $F$ primitiva di $f$
> > [!warning] Osservazione
> > Al secondo membro si intende che, quando si tratta di una somma con un integrale, è possibile omettere la costante.

### Integrazione per decomposizione in somma

> [!done] Enunciato
> **Ipotesi**
> $f,g: (a, b) \to \mathbb{R}$ dotate di primitive
> $h,k \in \mathbb{R}$ non entrambi nulli ($h^2+k^2>0$)
>
> **Tesi**
> 1. $h \cdot f + k \cdot g$ è dotate di primitive in $(a, b)$
> 2. $\int [h \cdot f(x) + k \cdot g(x)] \,dx = h \cdot \int f(x) \,dx + k \cdot \int g(x) \,dx$

### Integrazione indefinita per parti

> [!done] Enunciato
> **Ipotesi**
> $f,g: (a, b) \to \mathbb{R}$ derivabili
> $f' \cdot g$ dotata di primitive in $(a, b)$
>
>**Tesi**
>1. $f \cdot g'$ è dotata di primitive in $(a, b)$
>2. $\int f(x) \cdot g'(x) \,dx = f(x) \cdot g(x) - \int f'(x) \cdot g(x) \,dx$ 

> [!quote] Dimostrazione
> $f$ e $g$ sono derivabili, quindi lo è anche $f \cdot g$.
> $D[f(x) \cdot g(x)] = f'(x) \cdot g(x) + f(x) \cdot g'(x), \quad \forall x \in (a, b)$
>
> Spostando di membro si ottiene: $f'(x) \cdot g(x) = D[f(x) \cdot g(x)] + f(x) \cdot g'(x)$
>
> Si integrano entrambi i membri e per la proprietà di linearità si ottiene:
> $$\int f(x) \cdot g'(x) \,dx = f(x) \cdot g(x) + \int f'(x) \cdot g(x) \,dx$$
> $f(x)$ è detto **fattore finito**
> $g(x)$ è detto **fattore differenziale**

### Integrali indefiniti *ciclici*
> [!hint] Metodo risolutivo
> Per risolvere un integrale del tipo:
> $$\int f(x) \,dx = H(x) + \alpha \cdot \int f(x) \,dx, \quad \alpha \neq 1$$
> È sufficiente portare al primo l'integrale e risolvere l'equazione isolandolo.

### Metodo di Sostituzione
### $1^a$ Formula
> [!done] Enunciato
> **Ipotesi**
> $f: (a, b) \to \mathbb{R}$ dotata di primitive in $(a, b)$
> $\phi: (\alpha, \beta) \to \mathbb{R}$ derivabile in $(\alpha, \beta)$
> $\phi'$ continua in $(\alpha, \beta)$
> $Im\, \phi \subseteq (a, b)\qquad [\iff \phi(x) \in (a, b) \,\forall \,x \in (\alpha, \beta)]$
>
> **Tesi**
> $1^a$ Formula di integrazione per sostituzione:
> $$ \int f(\phi (x)) \cdot \phi'(x) \,dx = \left(\int f(y) \,dy\right)_{y=\phi(x)} $$

#### $2^{a}$ Formula
> [!done] Enunciato
> **Ipotesi**
> $f: (a, b) \to \mathbb{R}$ dotata di primitive in $(a, b)$
> $\phi: (\alpha, \beta) \to \mathbb{R}$ derivabile in $(\alpha, \beta)$
> $\phi'$ continua in $(\alpha, \beta)$
> $Im\, \phi = (a, b)$
> $\phi$ invertibile in $(\alpha, \beta)$
>
> **Tesi**
> $2^a$ Formula di integrazione per sostituzione:
> $$ \int f(x) \,dx = \left(\int f(\phi(t)) \cdot \phi'(t) \,dt\right)_{t=\phi^{-1}(x)} $$

### Integrali di Polinomi Trigonometrici
> [!summary] Prerequisiti di Trigonometria
> - $\cos^{2}{x} + \sin^{2}{x} = 1$
> - $\sin^{2}{\alpha} = \frac{1-\cos(2 \alpha)}{2}$
> - $\cos^{2}{\alpha} = \frac{1+\cos(2 \alpha)}{2}$
> - $\sin{\alpha}\cdot\cos{\alpha} = \frac{1}{2} \sin{2\alpha}$

#### $\int \cos^{n}{x} \,dx$ oppure $\int \sin^{n}{x} \,dx$
##### $n$ pari
1. Si scompone $\int \sin^{2n}{x} \,dx$ in $\int (\sin^{2}{x})^{n} \,dx$
2. Si trasforma $\sin^{2}{x}$ in $\frac{1-\cos(2 x)}{2}$ e si divide la frazione in $\frac{1}{2} - \frac{\cos 2x}{2}$
3. Si svolge il quadrato di binomio se $n = 2$, il cubo di binomio se $n = 3$, ecc
4. Si scompone utilizzando la proprietà di linearità degli integrali.
5. Si procede ricorsivamente utilizzando i vari metodi risolutivi.
##### $n$ dispari
1. Si scompone $\int \sin^{n}{x} \,dx$ in $\int \sin^{n-1}{x} \cdot \sin{x} \,dx$
2. Si scompone $sin^{n-1}{x}$ in $(1 - \cos^2{x})^{\frac{n-1}{2}}$
3. Si svolge il quadrato di binomio se $\frac{n-1}{2} = 2$, il cubo di binomio se $\frac{n-1}{2} = 3$, ecc
4. Si moltiplica ogni membro della parentesi appena svolta per il $\sin x$ iniziale.
5. Si procede utilizzando l'integrazione composta $\int [f(x)]^{n}\cdot f'(x) = \frac{f(x)^{n+1}}{n+1} + c$ e i vari metodi risolutivi.
#### $\int cos^{n}x \cdot \sin^{m}x \,dx$
##### $n=m$
1. Si trasforma $\int \sin^{n}{x} \cdot \cos^{n}{x} \,dx$ in $\int (\sin{x} \cdot \cos{x})^{n} \,dx$
2. Si trasforma $\sin{x} \cdot \cos{x}$ in $\frac{1}{2} \sin{2x}$
3. Si svolge la potenza elevando entrambi i fattori e ottenendo $\int \frac{1}{2^{n}} \sin^{n}{2x} \,dx$
4. Si può portare fuori la costante $\frac{1}{2^n}$
5. Procedere ricorsivamente utilizzando i vari metodi risolutivi.
##### $n\neq m$ con $n$ e $m$ entrambi pari
1. Si prende $\int \sin^{n}{x} \cdot \cos^{m}{x} \,dx$ e si sceglie $\sin^{n}{x}$ oppure $\cos^{n}{x}$ di grado inferiore, scomponendolo in $(1-cos^2)^{\frac{n}{2}}$
2. Si svolge il quadrato di binomio se $\frac{n}{2} = 2$, il cubo di binomio se $\frac{n}{2} = 3$, ecc
3. Si scompone utilizzando la proprietà di linearità degli integrali.
4. Si procede ricorsivamente utilizzando i vari metodi risolutivi.
##### $n\neq m$ con almeno $n$ oppure $m$ dispari
1. Si prende $\int \sin^{n}{x} \cdot \cos^{m}{x} \,dx$ e si sceglie  $\sin^{n}{x}$ oppure $\cos^{n}{x}$ con il grado dispari. Se sono entrambi dispari è preferibile quello con il grado inferiore.
*supponiamo si sia scelto $\sin^{n}{x}$*
3. Si scompone $\sin^{n}{x}$ in $\sin^{n-1}{x} \cdot \sin{x}$.
4. Si procede come nel caso di $\int \sin^{n}{x} \,dx$ con $n$ dispari dallo step $2$

### Integrali di Fratti Semplici

#### Caso 1: $\frac{1}{(ax+b)^{n}}\quad a,b \in \mathbb{R},\, a \neq 0,\, n \in \mathbb{N}$

> [!hint] Metodo risolutivo ($n=1$)
> $$\frac{1}{(ax+b)^{1}}=\frac{1}{a} \cdot \int \frac{1}{(ax+b)}\cdot a \,dx = \frac{1}{a} \cdot \ln|ax+b|+c,\quad c\in\mathbb{R}$$
> 

> [!hint] Metodo risolutivo ($n > 1$)
> $$ \frac{1}{(ax+b)^{n}}=\frac{1}{a} \cdot \int (ax+b)^{-n}\cdot a \,dx = \frac{1}{a} \cdot \frac{(ax+b)^{-n+1}}{-n+1}+c,\quad c\in\mathbb{R}$$
#### Caso 2: $\frac{1}{x^{2}+px+q}\quad p,q \in \mathbb{R}: \Delta = p^{2}-4q<0$
> [!hint] Metodo risolutivo
> Il denominatore può essere scritto nel seguente modo:
> $$\begin{align}
  x^{2}+px+q &= x^{2}+ 2\cdot\frac{px}{2} + \frac{p^{2}}{4} - \frac{p^{2}}{4} + q= \\
  &=\left(x+\frac{p}{2}\right)^{2}+\frac{4q-p^{2}}{4} =\qquad &&\textcolor{gray}{(4q-p^{2}=-\Delta)} \\
  &=\frac{(2x+p)^{2}}{4}+\frac{-\Delta}{4}=\\
  &=\frac{-\Delta}{4} \cdot \left[\frac{(2x+p)^{2}}{-\Delta}+1 \right] = \\
  &=\frac{-\Delta}{4} \cdot \left[1 + \left(\frac{2x+p}{\sqrt{-\Delta}}\right)^{2} \right]\qquad &&\textcolor{gray}{(-\Delta>0)}
  \end{align}$$
> Quindi si può svolgere l'integrale facendo riferimento all'uguaglianza precedente e all'integrazione notevole dell'$\arctan$:
> $$\begin{align}
  \int \frac{1}{x^{2}+px+q}\,dx &= \int \frac{1}{-\frac{\Delta}{4}\cdot\left[1+\left(\frac{2x+p}{\sqrt{-\Delta}}\right)^{2}\right]} \,dx = \qquad \textcolor{gray}{(D\left[\frac{2x+p}{\sqrt{-\Delta}}\right]=\frac{2}{\sqrt{-\Delta}})}\\
  &= \frac{\cancel{4}}{-\Delta} \cdot \textcolor{orange}{\frac{\sqrt{-\Delta}}{\cancel{2}}} \cdot \int \frac{1}{1+\left(\frac{2x+p}{\sqrt{-\Delta}}\right)^{2}} \cdot \textcolor{orange}{D\left[\frac{2x+p}{\sqrt{-\Delta}}\right]} \,dx = \\
  &= \frac{2}{\sqrt{-\Delta}} \cdot \left( \int \frac{1}{1+y^{2}} \,dy \right)_{y=\frac{2x+p}{\sqrt{-\Delta}}} = \\
  &= \frac{2}{\sqrt{-\Delta}} \cdot \arctan {\frac{2x+p}{\sqrt{-\Delta}}}+c, \quad c \in \mathbb{R}
  \end{align}$$
#### Caso 3: $\frac{ax+b}{(x^{2}+px+q)^{n}}\quad a,b \in \mathbb{R},\quad p,q \in \mathbb{R}: \Delta=p^{2}-4q<0,\, n \in \mathbb{N}$

> [!warning] Caso Particolare
> $$\begin{align}
  \int \frac{1}{(1+x^{2})^{2}} \,dx
  &=\int \frac{1+x^{2}-x^{2}}{(1+x^{2})^{2}} \,dx = \\
  &=\int \frac{\cancel{1+x^{2}}}{(1+x^{2})^{\cancel{2}}} \,dx + \int\frac{-x^{2}}{(1+x^{2})^{2}} \,dx = \\
  &=\arctan{x} + \frac{1}{2} \int\frac{-2x^{2}}{(1+x^{2})^{2}} \,dx = \\
  &=\arctan{x} + \frac{1}{2} \int x\cdot\frac{-2x}{(1+x^{2})^{2}} \,dx = \\
  &=\arctan{x} + \frac{1}{2} \int x\cdot D\left[\frac{1}{1+x^2}\right] \,dx = \\
  &=\arctan{x} + \frac{1}{2} \left[\frac{x}{1+x^{2}}-\int\frac{1}{1+x^{2}}\,dx \right] = \\
  &=\frac{1}{2}\arctan{x} + \frac{1}{2}\frac{x}{1+x^{2}}+c,\quad c \in \mathbb{R}
  \end{align}$$

> [!hint] Metodo risolutivo
> 
> Se il numeratore è derivata del denominatore è sufficiente utilizzare l'integrazione fondamentale del $\ln$.
>
> Se il numeratore non è derivata del denominatore, bisogna fare in modo che lo diventi.
> 1. Si moltiplica il numeratore per $2$ se $a$ è dispari. Ricordarsi di aggiungere $\frac{1}{2}$ fuori dalla frazione per compensare il fattore appena aggiunto.
> 2. Fai sì di avere tra parentesi la derivata del denominatore, raccogliendo sulla base di $a$. Ignora il fattore $b$, metti $p$ al suo posto e compensa fuori dalle parentesi il valore aggiunto, annullandolo. Formalmente: $\frac{a}{2}(2x+p)-\frac{a}{2}p + b$.
> 3. Si divide la frazione in due e si procede in i vari metodi.
> $$\begin{align}
  &\int\frac{5x+8}{(x^{2}+9x+1)^{2}} \,dx = &&\textcolor{gray}{(1)}\\
  =&\frac{1}{2}\cdot\int\frac{10x+16}{(x^{2}+9x+1)^{2}} \,dx = &&\textcolor{gray}{(2)}\\
  =&\frac{1}{2}\cdot\int\frac{5(2x+9)-45+16}{(x^{2}+9x+1)^{2}} \,dx = &&\textcolor{gray}{(3)}\\
  =&\frac{5}{2}\cdot\int\frac{2x+9}{(x^{2}+9x+1)^{2}} \,dx - 29\int\frac{1}{(x^{2}+9x+1)^{2}} \,dx =\\
  =&\frac{5}{2}\cdot\frac{(x^2+9+1)^{-1}}{-1}-\cdots
  \end{align}$$

### Integrali di Equazioni Razionali Fratte
$$ \int \frac{N(x)}{D(x)} \,dx$$
#### grado $[N(x)]$ $\geq$ grado $[D(x)]$
> [!hint] Metodo risolutivo
> È sufficiente effettuare la divisione tra polinomi finché non si ottiene al numeratore un polinomio di grado inferiore al denominatore.
> $$ \int \frac{N(x)}{D(x)} \,dx = \int Q(x) \,dx + \int \frac{R(x)}{D(x)} \,dx$$
> Si può quindi procedere con gli altri metodi risolutivi
> 
#### grado $[N(x)]$ $<$ grado $[D(x)]$

> [!info] Scomposizione di Polinomi
> Ogni polinomio di grado $n$ ha $n$ radici in $\mathbb{C}$. Si consideri $P(x)$ polinomio:
> 1. Sia $\alpha \in \mathbb{R}$ una radice reale con molteplicità $n$ di $P(x)$. Allora $P(x)$ può essere diviso per
>   $$(x - \alpha)^{n}$$
> 3. Sia $\alpha = a \pm ib$ una radice complessa con molteplicità $n$ di $P(x)$. Allora $P(x)$ si può dividere per 
>   $$\{[x - (a+ib)] \cdot [x - (a-ib)]\}^{n} = [(x - a)^{2} + b^{2}]^{n}$$
>   Si tratta della potenza di un polinomio di secondo grado con $\Delta < 0$ ed equazione del tipo:
>   $$(x^2+px+q)^{n}$$
>
> Quindi, ogni polinomio si può fattorizzare nel prodotto di potenze di polinomi di 1° grado (punto $1$) e potenze di polinomi di 2° grado con $\Delta < 0$ (punto $2$).

> [!info] Fattorizzazione di Frazione
> Si può dimostrare che una frazione del tipo $\frac{N(x)}{D(x)}$ è la somma dei fratti semplici del tipo:
> $$\frac{A}{(x - \alpha)^{n}},\quad \frac{Bx+C}{(x^{2}+px+q)^m}$$
> Ad esempio:
> $$\begin{align}
  &\frac{\cdots}{(x+1)^{2}\cdot(x-3)\cdot(x^{2}+x+1)^{3}} =\\ =&\frac{A}{x+1}+\frac{B}{(x+1)^{2}}+\frac{C}{x-3}+\frac{Dx+E}{x^{2}+x+1}+\frac{Fx+G}{(x^{2}+x+1)^{2}}+\frac{Hx+J}{(x^{2}+x+1)^{3}}
  \end{align}$$

> [!hint] Metodo risolutivo
> Per risolvere gli integrali di razionali fratti con numeratore inferiore a denominatore è necessario:
> 1. Scomporre in fratti semplici la frazione. Trovare $A, B, \dots$ tramite sistema.
> 2. Utilizzare la proprietà della linearità degli integrali per separare ogni frazione.
> 3. Utilizzare gli altri metodi d'integrazione.

#### Trucchetti
$D[\tan x] = \frac{1}{cos^{2}{x}}=\frac{sin^{2}{x}+cos^{2}{x}}{cos^{2}{x}}=\frac{sin^{2}{x}}{cos^{2}{x}}+1=\tan{x}+1$
	