---
type: university
date: 2024-10-13
subjectId: 2103
year: 2
semester: 1
---
#university #studying #subject-2103

> [!summary] Elementi di Analisi Matematica 2

#TODO sistemare titoli
# 4. Serie
## Serie Fondamentali
### Serie Telescopica
$$\sum\limits^{\infty}_{n=1}(x_{n}-x_{n+1})$$
$s_{n}=x_{1}-x_{n+1}$
$$
\text{carattere: }
\begin{cases}
x_{1}-l &\text{se } \lim x_{n} = l \in \mathbb{R} \\
\pm\infty &\text{se } \lim x_{n} = \pm\infty \\
\not\exists &\text{se } \not\exists\lim x_{n}
\end{cases}
$$
### Serie Geometrica di ragione $x$
$$\sum\limits^{\infty}_{n=1}x^{n-1}$$
$s_{n}=\frac{1-x^{n}}{1-x}$
$$
\text{carattere: }
\begin{cases}
+\infty &\text{se } x\geq1 \\
\frac{1}{1-x} &\text{se } -1<x<1 \\
\not\exists &\text{se } x \leq -1
\end{cases}
$$
### Serie armonica
$$\sum\limits^{\infty}_{n=1}\frac{1}{n}$$
$$\text{carattere: } +\infty$$
###  Serie armonica generalizzata
$$
\sum \frac{1}{n^x} \quad x \in \mathbb{R}
$$
$$
\text{carattere: } \begin{cases}
\text{converge} & x>1 \\
\text{diverge} & x\leq 1
\end{cases}
$$
### Serie esponenziale
$$
\sum \frac{x^{n-1}}{(n-1)!} \quad x \in \mathbb{R}
$$
$$
\text{carattere: converge a }e^x \quad\forall\,x \in \mathbb{R}
$$
### Serie logaritmica
$$
\sum \frac{x^n}{n} \quad x \in \mathbb{R}
$$
$$
\text{carattere: } \begin{cases}
\text{converge} & -1\leq x<1 \\
\text{diverge} & x> 1 \\
\text{non regolare} & x< -1
\end{cases}
$$

## Teoremi generali
$$\sum\limits^{\infty}_{n=1}a_{n}$$
##### Teo 1. Condizione necessaria per la convergenza
Se la serie converge, allora $\lim a_{n} = 0$.
Quindi, se $\lim a_{n} \neq 0$ si può dedurre che la serie non converge.
Se il $\lim a_{n} \neq 0$ e $a_{n} \geq 0 \,\forall n \in \mathbb{N}$ allora la serie diverge positivamente (se la serie non è sempre positiva, potrebbe divergere o oscillare).

##### Serie Resto
$$\sum\limits^{\infty}_{n=p+1}a_{n} = \sum\limits^{\infty}_{n=1}a_{n} - (a_{1}+\cdots+a_{p})$$
> [!example] Esempio

$$
\begin{align}
\sum\limits^{\infty}_{n=1}{\frac{1}{2^{n}}}&=
\sum\limits^{\infty}_{n=2}{\frac{1}{2^{n-1}}} \\&=
\sum\limits^{\infty}_{n=1}{\frac{1}{2^{n-1}}-\frac{1}{2^{1-1}}}\\&=
\sum\limits^{\infty}_{n=1}{\frac{1}{2^{n-1}}-1}

\end{align}
$$

##### Teo 2. Regolarità delle serie a termini non negativi
Ogni serie a termini non negativi è regolare.

##### Teo 3. Criterio del confronto
*è uguale al teorema del confronto dei limiti*
Date due serie $\sum\limits^{\infty}_{n=1}a_{n}$ e  $\sum\limits^{\infty}_{n=1}b_{n}$ con $a_{n}\leq b_{n} \,\forall n \in \mathbb{N}$, allora
- se $\sum\limits^{\infty}_{n=1}a_{n}$ diverge, allora $\sum\limits^{\infty}_{n=1}b_{n}$ diverge
- se $\sum\limits^{\infty}_{n=1}b_{n}$ converge, allora $\sum\limits^{\infty}_{n=1}a_{n}$ converge

##### Teo 4. Criterio del confronto asintotico
*si riconduce al criterio del confronto*
Date due serie entrambe positive $\sum\limits^{\infty}_{n=1}a_{n}$ e  $\sum\limits^{\infty}_{n=1}b_{n}$ (mai zero):
- se $\lim \frac{a_{n}}{b_{n}}=l>0$
	- le due serie hanno lo stesso carattere
- se $\lim \frac{a_{n}}{b_{n}}=0$ e ${} \sum\limits^{\infty}_{n=1}a_{n} {}$ diverge positivamente
	- ${} \sum\limits^{\infty}_{n=1}b_{n} {}$ diverge positivamente
-  se $\lim \frac{a_{n}}{b_{n}}=0$ e $\sum\limits^{\infty}_{n=1}b_{n}$ converge
	- $\sum\limits^{\infty}_{n=1}a_{n}$ converge

##### Teo 5. Criterio del rapporto
Data una serie a termini positivi, se $\exists \lim \frac{a_{n+1}}{a_{n}}=l$, allora
- se $l > 1$ (oppure $+\infty$) la serie diverge positivamente
- se $l<1$ la serie converge.
- *se $l=1$ non si può dedurre nulla*.

##### Teo 6. Criterio della radice
Sia $\sum^{\infty}_{n=1}a_{n}$ una serie a termini non negativi, se $\exists \lim \sqrt[n]{a_{n}}=l$, allora
- se $l>1$ (oppure $+\infty$) la serie **DIVERGE POSITIVAMENTE**
- se $l<1$ la serie **CONVERGE**
- *se $l=1$ non si può dedurre nulla*.
>[!example] Esempio

$$
\begin{align}
& \sum^{\infty}_{n=1}\left( \frac{n+1}{3n+4} \right)^n \\
& \sqrt[n]{a_{n}}=\frac{n+1}{3n+4} \\
& \lim \frac{n+1}{3n+4}=\lim\frac{n\left( 1+\frac{1}{n} \right)}{n\left( 3+\frac{4}{n} \right)}=\frac{1}{3}<1 \\
\end{align}
$$
quindi la serie converge
##### Teo 7. Criterio di Raabe
Sia $\sum^{\infty}_{n=1}a_{n}$ una serie a termini positivi, se
$$\exists \lim n\left( \frac{a_{n}}{a_{n+1}}-1 \right)=l$$allora si ha:
- se $l>1$ (oppure $+\infty$) la serie **CONVERGE**
- se $l<1$ la serie **DIVERGE POSITIVAMENTE**
- se $l=1$ il criterio non si applica, ma ci si riconduce alla serie armonica ($\sum^{\infty}_{n=1}\frac{1}{n}$) che **DIVERGE**

>[!hint] Ricordare il seguente limite notevole

$$
\begin{align}
	&\lim_{ t \to 0 } \frac{(1+t)^\alpha-1}{t}=\alpha & (7.1)
\end{align}
$$

>[!example] Esempio con "serie armonica generalizzata di esponente x"

$$
\sum^{\infty}_{n=1}\frac{1}{n^x} \quad x \in \mathbb{R}
$$
$$
\begin{align}
& \lim n\left( \frac{\frac{1}{n^x}}{\frac{1}{(n+1)^x}}-1 \right) \\
& \lim n\left( \frac{(n+1)^x}{n^x}-1 \right) \\
& \lim n\left( \left( \frac{n+1}{n} \right)^x-1 \right) \\
& \lim n\left( \underbrace{ \left( 1+\frac{1}{n} \right)^x }_{ \text{raccolgo e semplifico} }-1 \right) \\ \\
& \lim (n+1)^x-n \\ \\
&\lim \left( \frac{\left( \left( 1+\frac{1}{n} \right)^x-1 \right)}{\frac{1}{n}} \right)=x & \left( \text{moltiplico e divido per } \frac{1}{n} \text{, (7.1)} \right) \\
 \\
& \text{la serie converge } \iff x>1
\end{align}
$$
##### Criterio dell'ordine infinitesimo
*caso particolare del [[#Teo 4. Criterio del confronto asintotico|criterio del confronto asintotico]]*
Sia $\sum^{\infty}_{n=1}a_{n}$ una serie a termini positivi, se:
$$\lim n^x \cdot a_{n}=l>0$$allora si ha:
- se $x>1$ la serie **CONVERGE**
- se $x\leq 1$ la serie **DIVERGE POSITIVAMENTE**

Inoltre:
- se $\lim n^x \cdot a_{n}=0$ e $x > 1$ la serie **CONVERGE**
- se ${} \lim n^x \cdot a_{n}=+\infty {}$ e $x \leq 1$ la serie **DIVERGE POSITIVAMENTE**

##### Teo 9. Serie assolutamente convergente
Diremo che $\sum^{\infty}_{n=1}a_{n}$ è assolutamente convergente se $\sum^{\infty}_{n=1}|a_{n}|$ è convergente
- $\underset{ \text{converge} }{ \sum^{\infty}_{n=1}a_{n} }\quad\cancel{ \implies }\quad \underset{ \text{converge assolutamente} }{ \sum^{\infty}_{n=1}a_{n} }$

>[!example] Esempio

$$
\huge
\sum^{\infty}_{n=1}\frac{\cos \frac{2x\log(x+2)}{\sqrt{ x^2+4 }}}{n^3}
$$
applico il valore assoluto e verifico il carattere della funzione ottenuta
$$

\left|\frac{\cos \left( \frac{2x\log(x+2)}{\sqrt{ x^2+4 }} \right)}{n^3}\right| \leq\frac{1}{n^3} \underset{ \begin{align}
\quad\text{confronto asintotico}\quad
\end{align} }{ \implies } \sum^{\infty}_{n=1}\frac{\cos \frac{2x\log(x+2)}{\sqrt{ x^2+4 }}}{n^3} \text{ converge}
$$

##### Serie a segni alterni
$$
\sum^{\infty}_{n=1}(-1)^{n}a_{n}
$$
Criterio di Leibniz:
- se $a_{n}$ è decrescente ed il $\lim a_{n}=0$, la serie **CONVERGE**
- se $a_{n}$ è decrescente ed il $\lim a_{n}\neq0$, la serie **OSCILLA**

- se $a_{n}$ è crescente (e non nulla), la serie **OSCILLA**

Se ${a_{n}}$ è monotona, la serie a segni alterni non può divergere.

Criterio di non regolarità: se $a_{n}$ è crescente ed ha almeno un termine positivo, oppure decrescente ed $\lim a_{n}\neq0$, la serie è **INDETERMINATA**


>[!hint] Crescente/Decrescente
- se $a_{n}>a_{n+1}$ è decrescente
- se $a_{n}<a_{n+1}$ è crescente

>[!example] Esempio

$$
\begin{align}
& \sum^{\infty}_{n=1}\frac{(-1)^n}{n} \\
& a_{n}=\frac{1}{n} \\
& a_{n}=\text{crescente} \quad\lim a_{n}=0 \\ \\

& \text{la serie converge}
\end{align}
$$

## Limiti notevoli
- $\lim\limits_{t \to +\infty} (1+\frac{1}{t})^t=e^t$
- $\lim\limits_{t \to 0} \frac{(1+t)^{\alpha}-1}{t}=\alpha$
- $\lim\limits_{t \to 0} \frac{\sin(t)}{t}=\lim\limits_{t \to 0} \frac{\tan(t)}{t}=\lim\limits_{t \to 0} \frac{\arctan(t)}{t}=1$
- $\lim\limits_{t \to 0} \frac{1-\cos(t)}{t^{2}}=\frac{1}{2}$
- ${} \lim\limits_{t \to 0} \frac{1-\cos(t)}{t}=0 {}$
- ${} \lim\limits_{t \to 0} \frac{\log(1+t)}{t}=1 {}$
- $\lim\limits_{t \to 0} \frac{e^{t} - 1}{t}=1$

## Trucchetti
$\lim\limits_{n\to+\infty} \sqrt[n]{n} =1$
