---
type: university
subjectId: 1104
year: 1
semester: 1
---
#university #exercises #subject-1104
### 2022-10-18
> [!summary] Strutture Discrete

[[Parte1.pdf#page=30]]
1.
Conversione in **CNF**
$$
\begin{align}
\neg (p \Rightarrow (q \wedge (r \vee s)))
\\&= \neg (\neg p \vee (q \wedge (r \vee s)))
\\&= \neg (\neg p \vee ((q \wedge r) \vee (q \wedge s))))
\\&= p \wedge \neg ((q \wedge r) \vee (q \wedge s))
\\&= p \wedge \neg (q \wedge r) \wedge \neg (q \wedge s)
\\&= p \wedge (\neg q \vee \neg r) \wedge (\neg q \vee \neg s)
\end{align}
$$
Conversione da **CNF** in **DNF**
$$
\begin{align}
p \wedge (\neg q \vee \neg r) \wedge (\neg q \vee \neg s)
\\&=((p \wedge \neg q) \vee (p \wedge \neg r)) \wedge (\neg q \vee \neg s)

\\&=((\neg q \vee \neg s) \wedge (p \wedge \neg q)) \vee ((\neg q \vee \neg s) \wedge (p \wedge \neg r))
\\&=((p \land \neg q \land \neg q) \lor (p \land \neg q \land \neg s)) \lor ((p \land \neg r \land \neg q) \lor (p \land \neg r \land \neg s))
\\&=(p \land \neg q) \lor (p \land \neg q \land \neg s) \lor (p \land \neg r \land \neg q) \lor (p \land \neg r \land \neg s)
\\&=(p \land \neg q) \lor (p \land \neg r \land \neg s)

\end{align}
$$

2.
**CNF**
$$
\begin{align}
(q \land (r \lor s)) \Rightarrow p
\\&= \neg (q \land (r \lor s)) \lor p
\\&= \neg q \lor \neg (r \lor s) \lor p
\\&= \neg q \lor (\neg r \land \neg s) \lor p
\\&= (\neg q \lor \neg r) \land (\neg q \lor \neg s) \lor p
\\&= (p \lor \neg q \lor \neg r) \land (p \lor \neg q \lor \neg s)

\end{align}
$$
**DNF**
$$
\begin{align}
(q \land (r \lor s)) \Rightarrow p
\\&= \neg (q \land (r \lor s)) \lor p
\\&= \neg q \lor \neg (r \lor s) \lor p
\\&= \neg q \lor (\neg r \land \neg s) \lor p

\end{align}
$$
3.
**CNF**
$$
\begin{align}
p \land (q \lor (s \land (\neg p \lor \neg q)))
\\&=p \land ((q \lor s) \land (q \lor (\neg p \lor \neg q)))
\\&=p \land (q \lor s) \land (q \lor \neg p \lor \neg q)
\\&=p \land (q \lor s)
\end{align}
$$
**DNF**
$$
\begin{align}
p \land (q \lor (s \land (\neg p \lor \neg q)))
\\&=(q \land p) \lor (p \land s \land (\neg p \lor \neg q))
\\&=(q \land p) \lor ((p \land s \land \neg p) \lor (p \land s \land \neg q))
\\&=(q \land p) \lor (p \land s \land \neg q)
\\&=(q \land p) \lor (p \land s)
\end{align}
$$
**Ultimo step:** Se $p$ è vero, la relazione può essere vera, se $p$ è falso, la relazione non può essere vera.
Di conseguenza, se $p$ è vero, si controlla $q$: se $q$ è vero, allora la formula è vera, se $q$ è falsa, si controlla $s$ a prescindere, quindi $\neg q$ è inutile.

4.
**CNF**
$$
\begin{align}
((p \lor \neg q \lor r) \land s) \lor t
\\&= ((p \lor \neg q \lor r) \lor t) \land (s \lor t)
\\&= (p \lor \neg q \lor r \lor t) \land (s \lor t)
\end{align}
$$
**DNF**
$$
\begin{align}
((p \lor \neg q \lor r) \land s) \lor t
\\&= (p \land s) \lor (\neg q \land s) \lor (r \land s) \lor t
\end{align}
$$
